\section{实验与分析}

\subsection{实验设置}

\subsubsection{数据集}

本项目使用 BioDSBench\cite{wang2024biodsbench} 数据集进行实验评估。该数据集共包含 108 道生物医学数据分析任务，涵盖 19 种分析类型，包括描述性统计、生存分析、基因组变异分析、临床特征工程、数据整合与转换、治疗响应分析等。每道任务包含自然语言描述、关联的 CSV 数据文件、解题提示（CoT instructions）和可执行的测试用例（assert 断言）。

\subsubsection{任务采样}

为在有限的 API 调用预算内进行充分的消融实验，我们采用分层抽样策略从 108 道任务中选取 30 道。抽样过程确保覆盖全部 19 种分析类型，每种类型至少选取 1 道任务，剩余名额按各类型的任务数量比例分配。最终选取的 30 道任务分布在 10 个不同的研究数据集（study）上。

\subsubsection{实验配置}

消融实验设置五组对照，如表~\ref{tab:exp-config} 所示。所有实验组的最大迭代次数均设为 8 步。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{消融实验配置}
    \label{tab:exp-config}
    \begin{tabular}{lcccc}
        \toprule
        实验组 & 模型 & 经验池 & 反思 & 技能库 \\
        \midrule
        qwen3-max (full) & qwen3-max & \checkmark & \checkmark & $\times$ \\
        qwen-turbo + exp & qwen-turbo & \checkmark & \checkmark & $\times$ \\
        qwen-turbo (baseline) & qwen-turbo & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
        qwen-turbo + skill (cold) & qwen-turbo & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
        qwen-turbo + skill (warm) & qwen-turbo & \checkmark & \checkmark & \checkmark$^*$ \\
        \bottomrule
    \end{tabular}

    \vspace{4pt}
    {\small $^*$ warm 组在评测前使用预热脚本从 turbo+exp 组的成功结果中提取了 20 个技能填充技能库，消除冷启动劣势。}
\end{table}

其中 qwen3-max 和 qwen-turbo 均为阿里通义千问系列模型，通过 DashScope API 的 OpenAI 兼容接口调用。qwen3-max 是万亿参数级旗舰模型，qwen-turbo 是轻量级快速推理模型。

\subsection{总体性能对比}

五组实验的总体性能如表~\ref{tab:overall} 所示。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{五组消融实验总体性能对比（30 道任务）}
    \label{tab:overall}
    \begin{tabular}{lccccc}
        \toprule
        实验组 & 通过数 & 通过率 & 平均步骤 & 平均耗时(s) & 总耗时(s) \\
        \midrule
        qwen3-max (full) & 27 & 90.0\% & 3.20 & 66.9 & 2008.3 \\
        qwen-turbo + exp & 20 & 66.7\% & 5.17 & 31.1 & 933.5 \\
        qwen-turbo (baseline) & 17 & 56.7\% & 5.40 & 27.2 & 815.2 \\
        turbo + skill (cold) & 18 & 60.0\% & 5.37 & 54.5 & 1634.8 \\
        turbo + skill (warm) & 20 & 66.7\% & 4.90 & 42.9 & 1288.2 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{经验池增益分析}

在相同模型（qwen-turbo）下，启用经验池+反思机制与不启用的对比结果如表~\ref{tab:exp-gain} 所示。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{经验池增益分析（qwen-turbo 模型）}
    \label{tab:exp-gain}
    \begin{tabular}{lccc}
        \toprule
        指标 & 有经验池 & 无经验池 & 差异 \\
        \midrule
        通过率 & 66.7\% & 56.7\% & +10.0\% \\
        平均步骤数 & 5.17 & 5.40 & $-$0.23 \\
        平均耗时(s) & 31.1 & 27.2 & +3.9 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

经验池+反思机制使 qwen-turbo 的通过率从 56.7\% 提升至 66.7\%，绝对提升 10 个百分点。同时平均步骤数略有减少（5.40 $\rightarrow$ 5.17），说明经验注入帮助智能体更快地找到正确的解题路径。平均耗时略有增加（+3.9s），这是因为经验检索和反思过程引入了额外的 LLM 调用开销。

从逐题对比来看，经验池在以下场景中表现出显著优势：
\begin{itemize}
    \item \textbf{独占通过}：有 3 道任务仅在启用经验池时通过（30742119\_1、30742119\_3、\allowbreak 30867592\_9），说明经验注入提供了关键的解题线索。
    \item \textbf{步骤减少}：在共同通过的任务中，启用经验池的平均步骤数更少，表明 few-shot 经验帮助智能体避免了不必要的试错。
\end{itemize}

\subsection{模型能力对比}

在相同配置（经验池+反思）下，qwen3-max 与 qwen-turbo 的对比揭示了模型能力对任务通过率的显著影响：

\begin{itemize}
    \item qwen3-max 通过率 90.0\%，显著高于 qwen-turbo 的 66.7\%，差距达 23.3 个百分点。
    \item qwen3-max 平均仅需 3.20 步即可完成任务，而 qwen-turbo 需要 5.17 步，说明强模型的代码生成质量更高，首次尝试的成功率更高。
    \item qwen3-max 的平均耗时（66.9s）高于 qwen-turbo（31.1s），这是因为 qwen3-max 作为万亿参数模型，单次推理延迟更高。
    \item 30 道任务中仅有 3 道三组实验均未通过，这些任务涉及复杂的基因组变异与生存分析的交叉分析，属于高难度任务。
\end{itemize}

\subsection{技能库增益分析}

技能库（Skill Library）是本系统的核心创新模块。为科学评估其效果，我们设计了冷启动和预热两组对照实验。

\subsubsection{冷启动 vs 预热}

冷启动组（cold）在空技能库状态下运行，技能只能在评测过程中逐步积累；预热组（warm）在评测前从 turbo+exp 组的 20 道成功任务中提取了 20 个技能填充库。结果如表~\ref{tab:skill-warmup} 所示。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{技能库冷启动 vs 预热对比}
    \label{tab:skill-warmup}
    \begin{tabular}{lccc}
        \toprule
        指标 & cold & warm & 差异 \\
        \midrule
        通过率 & 60.0\% & 66.7\% & +6.7\% \\
        平均步骤数 & 5.37 & 4.90 & $-$0.47 \\
        平均耗时(s) & 54.5 & 42.9 & $-$11.6 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

预热消除了冷启动劣势，通过率从 60.0\% 提升至 66.7\%，平均步骤减少 0.47 步。这说明技能库的价值随着积累的技能数量增长而增大。

\subsubsection{技能库 vs 经验池的互补性分析}

技能库（warm）与经验池（exp）的通过率均为 66.7\%（20/30），但两者通过的任务集合并不完全相同。逐题对比揭示了两种机制的互补性，如表~\ref{tab:skill-complement} 所示。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{技能库与经验池的互补性分析}
    \label{tab:skill-complement}
    \begin{tabular}{lc}
        \toprule
        类别 & 任务数 \\
        \midrule
        两者均通过 & 18 \\
        仅技能库通过（经验池失败） & 2 \\
        仅经验池通过（技能库失败） & 2 \\
        两者均失败 & 8 \\
        \midrule
        联合覆盖（任一通过） & 22 (73.3\%) \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

关键发现：若将经验池和技能库的通过结果取并集，联合通过率可达 73.3\%（22/30），比单独使用任一机制高出 6.6 个百分点。这表明两种知识复用机制在不同任务上各有优势：

\begin{itemize}
    \item 技能库独占通过的 2 道任务（30742119\_5、37699004\_7）涉及生存分析和数据转换，技能库提供的可执行函数帮助智能体直接复用了正确的数据处理逻辑。
    \item 经验池独占通过的 2 道任务（28472509\_5、28472509\_6）涉及基因组数据整合，经验池的 few-shot 示例为智能体提供了更灵活的参考。
\end{itemize}

\subsubsection{共同通过任务的效率对比}

在两者均通过的 18 道任务上，技能库（warm）的平均步骤数为 3.44，低于经验池的 3.78，步骤减少了 8.9\%。其中步骤显著减少的典型案例包括：

\begin{itemize}
    \item 任务 27959731\_9：技能库 2 步 vs 经验池 5 步（减少 60\%）
    \item 任务 32437664\_10：技能库 3 步 vs 经验池 7 步（减少 57\%）
    \item 任务 30867592\_3：技能库 1 步 vs 经验池 4 步（减少 75\%）
\end{itemize}

这些案例表明，当技能库中存在高度匹配的可复用函数时，智能体可以直接调用而无需从头编写，显著减少了迭代次数。

\subsection{失败类型统计}

对失败任务的错误类型进行分类统计，结果如表~\ref{tab:fail-types} 所示。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{失败类型统计}
    \label{tab:fail-types}
    \begin{tabular}{lccc}
        \toprule
        失败类型 & qwen3-max & turbo+exp & turbo baseline \\
        \midrule
        验证断言失败（逻辑错误） & 3 & 6 & 8 \\
        值错误（ValueError） & 0 & 2 & 2 \\
        变量未定义（NameError） & 0 & 1 & 1 \\
        列名/键错误（KeyError） & 0 & 1 & 0 \\
        其他运行时错误 & 0 & 0 & 2 \\
        \midrule
        失败总数 & 3 & 10 & 13 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

可以看到，最主要的失败类型是"验证断言失败"，即智能体生成的代码能够正常运行，但计算结果与标准答案不一致。这类错误通常源于对任务描述的理解偏差（如筛选条件的边界判定）或数据处理逻辑的细微差异。运行时错误（NameError、ValueError 等）占比较小，说明智能体的代码生成质量总体较好，主要瓶颈在于语义理解而非语法正确性。

\subsection{按分析类型的性能分布}

表~\ref{tab:by-type} 展示了各分析类型上的通过率对比（选取代表性类型）。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{代表性分析类型的通过率对比}
    \label{tab:by-type}
    \begin{tabular}{lcccc}
        \toprule
        分析类型 & qwen3-max & turbo+exp & baseline & skill(warm) \\
        \midrule
        Descriptive Statistics & 3/3 & 2/3 & 2/3 & 2/3 \\
        Survival Outcome Analysis & 4/4 & 4/4 & 4/4 & 4/4 \\
        Genomic Alteration Profiling & 4/4 & 2/4 & 2/4 & 1/4 \\
        Clinical Feature Engineering & 0/1 & 1/1 & 0/1 & 1/1 \\
        Treatment Response Vis. & 2/2 & 2/2 & 1/2 & 2/2 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

可以观察到：
\begin{itemize}
    \item 纯生存分析任务所有实验组均达到 100\% 通过率，说明该类型任务的解题模式较为固定，智能体容易掌握。
    \item 基因组变异分析任务中，qwen3-max 达到 100\% 而 qwen-turbo 各组仅 25\%--50\%，说明该类型需要更强的代码推理能力。
    \item 技能库（warm）在治疗响应可视化和临床特征工程类型上表现优异，与经验池持平或更优，体现了可复用函数对特定任务类型的增益。
\end{itemize}

\subsection{案例分析}

以任务 30867592\_9（生存分析 + 治疗响应）为例，展示经验池的作用机制。该任务要求从临床数据中筛选特定条件的患者并进行生存分析。

在无经验池的 baseline 组中，qwen-turbo 在 8 步迭代内未能通过验证，主要卡在数据类型转换和列名匹配上。而在启用经验池的实验组中，系统检索到了一条来自同类型任务（30867592\_1）的成功经验，其中包含了正确的数据加载和类型转换模式。智能体参考该经验，仅用 3 步即完成任务，耗时从 45.8s 降至 15.9s。

这一案例清晰地展示了经验复用池的核心价值：通过跨任务的知识迁移，帮助智能体避免重复犯错，显著提升解题效率。

\subsection{决策轨迹示例}

下面展示任务 25303977\_1（基因组变异分析）的完整决策轨迹。该任务要求从突变数据中识别基因替换突变类型并统计频率。智能体在 2 步内完成任务，第一步探索数据结构，第二步生成完整解法。

\begin{mdframed}[linewidth=0.8pt, roundcorner=5pt, backgroundcolor=gray!5,
  innertopmargin=8pt, innerbottommargin=8pt,
  skipabove=10pt, skipbelow=10pt]

\textbf{任务：} 分析突变数据中的基因替换类型（如 A$>$C 表示 A 被 C 替换），统计出现频率最高的 5 种替换类型。

\vspace{4pt}
\hrule
\vspace{6pt}

\textbf{Step 1 \quad Thought:}

{\small 我需要分析突变数据来确定替换类型。数据中有 \texttt{Reference\_Allele}、\texttt{Tumor\_Seq\_Allele1} 和 \texttt{Tumor\_Seq\_Allele2} 三列。从验证条件可知，预期的 top 替换包括 C$>$T (43637)、G$>$A (42492) 和 GG$>$AA (2796)，说明需要同时处理 SNP 和 DNP 类型。先加载数据探索结构。}

\vspace{4pt}
\textbf{Step 1 \quad Action:}
\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
  numbers=none, xleftmargin=4pt, framexleftmargin=0pt,
  breaklines=true, breakatwhitespace=true, frame=none,
  backgroundcolor={}]
import pandas as pd
data_mutations = pd.read_csv("data_mutations.csv")
print(data_mutations['Variant_Type'].value_counts())
print(data_mutations[['Reference_Allele',
    'Tumor_Seq_Allele1','Tumor_Seq_Allele2']].head())
\end{lstlisting}

\vspace{2pt}
\textbf{Step 1 \quad Observation:}

{\small\ttfamily
Variant\_Type: SNP 100405, DNP 6341, DEL 993, INS 295 \\
\begin{tabular}{lll}
Reference\_Allele & Tumor\_Seq\_Allele1 & Tumor\_Seq\_Allele2 \\
C & C & T \\
G & G & A \\
\end{tabular}
}

\vspace{4pt}
\hrule
\vspace{6pt}

\textbf{Step 2 \quad Thought:}

{\small 数据以 SNP 为主（100405 条），Allele1 通常等于 Reference（杂合突变），Allele2 是实际突变。对于 DNP 类型，需要整体比较（如 GG$>$AA）。我将逐行比较 Reference 与两个 Tumor Allele，生成替换类型字符串，然后统计频率。}

\vspace{4pt}
\textbf{Step 2 \quad Action:}
\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
  numbers=none, xleftmargin=4pt, framexleftmargin=0pt,
  breaklines=true, breakatwhitespace=true, frame=none,
  backgroundcolor={}]
def get_substitution_types(row):
    ref = row['Reference_Allele']
    subs = []
    for allele in [row['Tumor_Seq_Allele1'],
                   row['Tumor_Seq_Allele2']]:
        if ref != allele and pd.notna(allele):
            subs.append(f"{ref}>{allele}")
    return subs

data_mutations['sub_type'] = data_mutations.apply(
    get_substitution_types, axis=1)
exploded = data_mutations.explode('sub_type').dropna(
    subset=['sub_type'])
most_frequent_substitution = exploded['sub_type'] \
    .value_counts().head(5).reset_index()
most_frequent_substitution.columns = [
    'substitution_type', 'count']
print(most_frequent_substitution)
\end{lstlisting}

\vspace{2pt}
\textbf{Step 2 \quad Observation:}

{\small\ttfamily
\begin{tabular}{lr}
substitution\_type & count \\
C$>$T & 43637 \\
G$>$A & 42492 \\
GG$>$AA & 2796 \\
CC$>$TT & 2775 \\
T$>$C & 1800 \\
\end{tabular}
}

\vspace{4pt}
\hrule
\vspace{6pt}

\textbf{验证结果：} \checkmark{} 全部 4 条断言通过 \quad | \quad 总耗时 39.4s

\end{mdframed}

\noindent 上述轨迹展示了任务 25303977\_1 的完整决策过程。智能体在第一步探索数据结构，第二步生成完整解法并一次通过验证。
